# 01 - Coordenadas Rectangulares

## Distancia entre dos puntos

1. Representar los puntos de coordenadas: $(2, 3)$, $(4, 0)$, $(-3, 1)$, $(\sqrt{2}, -1)$, $(-2, 0)$, $(-2, \sqrt{3})$, $(0, 1)$, $(-2, \sqrt{8})$, $(\sqrt{7}, 0)$, $(0, 0)$, $(4.5, -2)$, $(\sqrt{10}, -\sqrt{2})$, $(0, \sqrt{3})$, $(2.3, -6)$.

![01](01.png)

2. Representar los triángulos de vértices:

a. $(0, 0)$, $(-1, 5)$, $(4, 2)$

![02-a](02-a.png)

b. $(\sqrt{2}, 0)$, $(4, 5)$, $(-3, 2)$

![02-b](02-b.png)

c. $(2 + \sqrt{2}, -3)$, $(\sqrt{3}, 3)$, $(-2, 1 + \sqrt{8})$

![02-c](02-c.png)

3. Representar los polígonos de vértices:

a. $(-3, 2)$, $(1, 5)$, $(5, 3)$, $(1, -2)$

![03-a](03-a.png)

b. $(-5, 0)$, $(-3, -4)$, $(3, -3)$, $(7, 2)$, $(1, 6)$

![03-b](03-b.png)

4. Hallar la distancia entre los pares de puntos cuyas coordenadas son:

$$
d = \sqrt{(x_2 - x_1)^2 + (y_2 - y_1)^2}
$$

a. $(4, 1)$, $(3, -2)$

$$
\begin{align*}
d &= \sqrt{(3 - 4)^2 + (-2 - 1)^2} \\
  &= \sqrt{(-1)^2 + (-3)^2} \\
  &= \sqrt{1 + 9} \\
  &= \sqrt{10} \\
\end{align*}
$$

b. $(-7, 4)$, $(1, -11)$

$$
\begin{align*}
d &= \sqrt{(1 - (-7))^2 + (-11 - 4)^2} \\
  &= \sqrt{8^2 + (-15)^2} \\
  &= \sqrt{64 + 225} \\
  &= \sqrt{289} = 17 \\
\end{align*}
$$


c. $(0, 3)$, $(-4, 1)$

$$
\begin{align*}
d &= \sqrt{(-4 - 0)^2 + (1 - 3)^2} \\
  &= \sqrt{(-4)^2 + (-2)^2} \\
  &= \sqrt{16 + 4} \\
  &= \sqrt{20} = 2\sqrt{5} \\
\end{align*}
$$


d. $(-1, -5)$, $(2, -3)$

$$
\begin{align*}
d &= \sqrt{(2 - (-1))^2 + (-3 - (-5))^2} \\
  &= \sqrt{3^2 + 2^2} \\
  &= \sqrt{9 + 4} \\
  &= \sqrt{13} \\
\end{align*}
$$


e. $(2, -6)$, $(2, -2)$

$$
\begin{align*}
d &= \sqrt{(2 - 2)^2 + (-2 - (-6))^2} \\
  &= \sqrt{0^2 + 4^2} \\
  &= \sqrt{0 + 16} \\
  &= \sqrt{16} = 4 \\
\end{align*}
$$


f. $(-3, 1)$, $(3, -1)$

$$
\begin{align*}
d &= \sqrt{(3 - (-3))^2 + (-1 - 1)^2} \\
  &= \sqrt{6^2 + (-2)^2} \\
  &= \sqrt{36 + 4} \\
  &= \sqrt{40} = 2\sqrt{10} \\
\end{align*}
$$


5. Hallar el perímetro de los triángulos cuyos vertices son:

a. $(-2, 5)$, $(4, 3)$, $(7, -2)$

$$ a = \sqrt{(4 - (-2))^2 + (3 - 5)^2} = 2\sqrt{10} $$
$$ b = \sqrt{(7 - 4)^2 + (-2 - 3)^2} = \sqrt{34} $$
$$ c = \sqrt{(-2 - 7)^2 + (5 - (-2))^2} = \sqrt{130} $$
$$ p = a + b + c = 2\sqrt{10} + \sqrt{34} + \sqrt{130} \approx 23.56 $$

b. $(0, 4)$, $(-4, 1)$, $(3, -3)$

$$ a = \sqrt{(-4 - 0)^2 + (1 - 4)^2} = 5 $$
$$ b = \sqrt{(3 - (-4))^2 + (-3 - 1)^2} = \sqrt{65} $$
$$ c = \sqrt{(0 - 3)^2 + (4 - (-3))^2} = \sqrt{58} $$
$$ p = a + b + c = 5 + \sqrt{65} + \sqrt{58} \approx 20.67 $$

c. $(2, -5)$, $(-3, 4)$, $(0, -3)$

$$ a = \sqrt{(-3 - 2)^2 + (4 - (-5))^2} = \sqrt{106} $$
$$ b = \sqrt{(0 - (-3))^2 + (-3 - 4)^2} = \sqrt{58} $$
$$ c = \sqrt{(2 - 0)^2 + (-5 - (-3))^2} = 2\sqrt{2} $$
$$ p = a + b + c = \sqrt{106} + \sqrt{58} + 2\sqrt{2} \approx 20.74 $$

d. $(-1, -2)$, $(4, 2)$, $(-3, 5)$

$$ a = \sqrt{(4 - (-1))^2 + (2 - (-2))^2} = \sqrt{41} $$
$$ b = \sqrt{(-3 - 4)^2 + (5 - 2)^2} = \sqrt{58} $$
$$ c = \sqrt{(-1 - (-3))^2 + (-2 - 5)^2} = \sqrt{53} $$
$$ p = a + b + c = \sqrt{41} + \sqrt{58} + \sqrt{53} \approx 21.30 $$

6. Demostrar que los triángulos dados por las coordenadas de sus vértices son isósceles:

a. $(2, -2)$, $(-3, -1)$, $(1, 6)$

$$ a = \sqrt{(-3 - 2)^2 + (-1 - (-2))^2} = \sqrt{26} $$
$$ b = \sqrt{(1 - (-3))^2 + (6 - (-1))^2} = \sqrt{65} $$
$$ c = \sqrt{(2 - 1)^2 + (-2 - 6)^2} = \sqrt{65} $$

Como $b = c$, entonces el triángulo es isósceles.

b. $(-2, 2)$, $(6, 6)$, $(2, -2)$

$$ a = \sqrt{(6 - (-2))^2 + (6 - 2)^2} = 4\sqrt{5} $$
$$ b = \sqrt{(2 - 6)^2 + (-2 - 6)^2} = 4\sqrt{5} $$
$$ c = \sqrt{(2 - (-2))^2 + (-2 - 2)^2} = 4\sqrt{2} $$

Como $a = b$, entonces el triángulo es isósceles.

c. $(2, 4)$, $(5, 1)$, $(6, 5)$

$$ a = \sqrt{(5 - 2)^2 + (1 - 4)^2} = 3\sqrt{2} $$
$$ b = \sqrt{(6 - 5)^2 + (5 - 1)^2} = \sqrt{17} $$
$$ c = \sqrt{(2 - 6)^2 + (4 - 5)^2} = \sqrt{17} $$

Como $b = c$, entonces el triángulo es isósceles.

d. $(6, 7)$, $(-8, -1)$, $(-2, -7)$

$$ a = \sqrt{(-8 - 6)^2 + (-1 - 7)^2} = 2\sqrt{65} $$
$$ b = \sqrt{(-2 - (-8))^2 + (-7 - (-1))^2} = 6\sqrt{2} $$
$$ c = \sqrt{(6 - (-2))^2 + (7 - (-7))^2} = 2\sqrt{65} $$

Como $a = c$, entonces el triángulo es isósceles.

7. Demostrar que los triángulos dados por las coordenadas de sus vértices son rectángulos. Hallar sus áreas.

a. $(0, 9)$, $(-4, -1)$, $(3, 2)$

$$ a^2 = (-4 - 0)^2 + (-1 - 9)^2 = 116 $$
$$ b^2 = (3 - (-4))^2 + (2 - (-1))^2 = 58 $$
$$ c^2 = (0 - 3)^2 + (9 - 2)^2 = 58 $$

Como $a^2 = b^2 + c^2$, entonces el triángulo es isósceles.

$$ A = \frac{b \times c}{2} = \frac{\sqrt{58} \times \sqrt{58}}{2} = 29 $$

b. $(10, 5)$, $(3, 2)$, $(6, -5)$

$$ a^2 = (3 - 10)^2 + (2 - 5)^2 = 58 $$
$$ b^2 = (6 - 3)^2 + (-5 - 2)^2 = 58 $$
$$ c^2 = (10 - 6)^2 + (5 - (-5))^2 = 116 $$

Como $c^2 = a^2 + b^2$, entonces el triángulo es isósceles.

$$ A = \frac{a \times b}{2} = \frac{\sqrt{58} \times \sqrt{58}}{2} = 29 $$

c. $(3, -2)$, $(-2, 3)$, $(0, 4)$

$$ a^2 = (-2 - 3)^2 + (3 - (-2))^2 = 50 $$
$$ b^2 = (0 - (-2))^2 + (4 - 3)^2 = 5 $$
$$ c^2 = (3 - 0)^2 + (-2 - 4)^2 = 45 $$

Como $a^2 = b^2 + c^2$, entonces el triángulo es isósceles.

$$ A = \frac{b \times c}{2} = \frac{\sqrt{5} \times \sqrt{45}}{2} = \frac{15}{2} = 7.5 $$

d. $(-2, 8)$, $(-6, 1)$, $(0, 4)$

$$ a^2 = (-6 - (-2))^2 + (1 - 8)^2 = 65 $$
$$ b^2 = (0 - (-6))^2 + (4 - 1)^2 = 45 $$
$$ c^2 = (-2 - 0)^2 + (8 - 4)^2 = 20 $$

Como $a^2 = b^2 + c^2$, entonces el triángulo es isósceles.

$$ A = \frac{b \times c}{2} = \frac{\sqrt{45} \times \sqrt{20}}{2} = 15 $$

8. Demostrar que los puntos siguientes son los vértices de un paralelogramo:

a. $(-1, -2)$, $(0, 1)$, $(-3, 2)$, $(-4, -1)$

$$ d_{12} = \sqrt{(0 - (-1))^2 + (1 - (-2))^2} = \sqrt{10} $$
$$ d_{23} = \sqrt{(-3 - 0)^2 + (2 - 1)^2} = \sqrt{10} $$
$$ d_{34} = \sqrt{(-4 - (-3))^2 + (-1 - 2)^2} = \sqrt{10} $$
$$ d_{41} = \sqrt{(-1 - (-4))^2 + (-2 - (-1))^2} = \sqrt{10} $$

Como $d_{12} = d_{23} = d_{34} = d_{41}$, entonces los puntos son los vértices de un paralelogramo.

b. $(-1, -5)$, $(2, 1)$, $(1, 5)$, $(-2, -1)$

$$ d_{12} = \sqrt{(2 - (-1))^2 + (1 - (-5))^2} = 3\sqrt{5} $$
$$ d_{23} = \sqrt{(1 - 2)^2 + (5 - 1)^2} = \sqrt{17} $$
$$ d_{34} = \sqrt{(-2 - 1)^2 + (-1 - 5)^2} = 3\sqrt{5} $$
$$ d_{41} = \sqrt{(-2 - (-1))^2 + (-1 - (-5))^2} = \sqrt{17} $$

Como $d_{12} = d_{34}$ y $d_{23} = d_{41}$, entonces los puntos son los vértices de un paralelogramo.

c. $(2, 4)$, $(6, 2)$, $(8, 6)$, $(4, 8)$

$$ d_{12} = \sqrt{(6 - 2)^2 + (2 - 4)^2} = 2\sqrt{5} $$
$$ d_{23} = \sqrt{(8 - 6)^2 + (6 - 2)^2} = 2\sqrt{5} $$
$$ d_{34} = \sqrt{(4 - 8)^2 + (8 - 6)^2} = 2\sqrt{5} $$
$$ d_{41} = \sqrt{(2 - 4)^2 + (4 - 8)^2} = 2\sqrt{5} $$

Como $d_{12} = d_{23} = d_{34} = d_{41}$, entonces los puntos son los vértices de un paralelogramo.

9. Hallar las coordenadas del punto que equidista de los puntos fijos:

$$P = (x, y)$$

a. $(3, 3)$, $(6, 2)$, $(8, -2)$

$$
\begin{align*}
(AP)^2 &= (BP)^2 \\
(x - 3)^2 + (y - 3)^2 &= (x - 6)^2 + (y - 2)^2 \\
x^2-6x+9 + y^2-6y+9 &= x^2-12x+36 + y^2-4y+4\\
6x - 2y &= 22 \\
3x - y &= 11 \space\cdots\space (1) \\
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
(AP)^2 &= (CP)^2 \\
(x - 3)^2 + (y - 3)^2 &= (x - 8)^2 + (y - (-2))^2 \\
x^2-6x+9 + y^2-6y+9 &= x^2-16x+64 + y^2+4y+4\\
10x - 10y &= 50 \\
x - y &= 5 \space\cdots\space (2) \\
\end{align*}
$$

Restando $(1) - (2)$:

$$
\begin{align*}
2x &= 6 \\
x &= 3
\end{align*}
$$

Reemplazando en $(1)$:

$$
\begin{align*}
3(3) - y &= 11 \\
-y &= 2 \\
y &= -2 \\
\end{align*}
$$

$$P = (3, -2)$$

b. $(4, 3)$, $(2, 7)$, $(-3, -8)$

$$
\begin{align*}
(AP)^2 &= (BP)^2 \\
(x - 4)^2 + (y - 3)^2 &= (x - 2)^2 + (y - 7)^2 \\
x^2-8x+16 + y^2-6y+9 &= x^2-4x+4 + y^2-14y+49 \\
-4x + 8y &= 28 \\
x - 2y &= -7 \space\cdots\space (1) \\
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
(AP)^2 &= (CP)^2 \\
(x - 4)^2 + (y - 3)^2 &= (x - (-3))^2 + (y - (-8))^2 \\
x^2-8x+16 + y^2-6y+9 &= x^2+6x+9 + y^2+16y+64 \\
-14x - 22y &= 48 \\
7x + 11y &= -24 \space\cdots\space (2) \\
\end{align*}
$$

Restando $(2) - 7 \times (1)$:

$$
\begin{align*}
25y &= 25 \\
y &= 1
\end{align*}
$$

Reemplazando en $(1)$:

$$
\begin{align*}
x - 2(1) &= -7 \\
x &= -5 \\
\end{align*}
$$

$$P = (-5, 1)$$

c. $(2, 3)$, $(4, -1)$, $(5, 2)$

$$
\begin{align*}
(AP)^2 &= (BP)^2 \\
(x - 2)^2 + (y - 3)^2 &= (x - 4)^2 + (y - (-1))^2 \\
x^2-4x+4 + y^2-6y+9 &= x^2-8x+16 + y^2+2y+1 \\
4x - 8y &= 4 \\
x - 2y &= 1 \space\cdots\space (1) \\
\end{align*}
$$

$$
\begin{align*}
(AP)^2 &= (CP)^2 \\
(x - 2)^2 + (y - 3)^2 &= (x - 5)^2 + (y - 2)^2 \\
x^2-4x+4 + y^2-6y+9 &= x^2-10x+25 + y^2-4y+4 \\
6x - 2y &= 16 \\
3x - y &= 8 \space\cdots\space (2) \\
\end{align*}
$$

Restando $(1) - 2 \times (2)$:

$$
\begin{align*}
-5x &= -15 \\
x &= 3
\end{align*}
$$

Reemplazando en $(1)$:

$$
\begin{align*}
3 - 2y &= 1 \\
-2y &= -2 \\
y &= 1 \\
\end{align*}
$$

$$P = (3, 1)$$
